\chapter{Landasan Teori}
\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{Prediksi}
Prediksi adalah alat penting dalam pengambilan kesimpulan. Kualitas suatu prediksi berkaitan erat dengan informasi yang dapat diserap dari data di masa lampau. Salah satu metode dalam melakukan prediksi adalah metode jumlah kuadrat terkecil (\textit{The Least Square’s Method}). Yang dimaksud dengan jumlah kuadrat terkecil adalah jumlah kuadrat penyimpangan (deviasi) nilai data terhadap garis \textit{trend} minimum/terkecil. Apabila syarat ini dipenuhi, maka garis \textit{trend} tersebut akan terletak di tengah-tengah data asli \cite{kuncahyo2013analisa}. Analisis  pada  sebuah  prediksi  (peramalan)  sangat  penting  dilakukan  pada  sebuah  penelitian,  agar penelitian menjadi lebih tepat dan terarah \cite{wanto2017analisis}. Sedangkan dalam penelitian lain, Prediksi  (peramalan) adalah  usaha  menduga  atau memperkirakan  sesuatu    yang  akan  terjadi  diwaktu mendatang  dengan memanfaatkan berbagai  informasi yang  relevan pada waktu-waktu  sebelumnya (historis) melalui   suatu metode   ilmiah.   Tujuan   dari   prediksi adalah mendapatkan  informasi  apa  yang  akan  terjadi di masa datang dengan probabilitas   kejadian terbesar. Metode   prediksi   dapat  dilakukan secara   kualitatif melalui   pendapat   para pakar atau   secara   kuantitatif  dengan    perhitungan secara    matematis. Salah    satu metodeprediksi   kuantitatif      adalah menggunakan analisis deret waktu (\textit{time series}) \cite{nurmahaludin2014perbandingan}.

\subsection{Asumsi Klasik}
Pengujian gejala asumsi klasik dilakukan agar hasil analisis regresi memenuhi kriteria BLUE (Best, Linear, \textit{Unbiased Estimator}) \cite{irayanti2014analisis}. 
\subsection{Tanaman}
Dalam pertanian, tanaman adalah beberapa jenis organisme yang dibudi dayakan pada suatu ruang atau media untuk dipanen pada masa ketika sudah mencapai tahap pertumbuhan tertentu. Pengertian ini dapat membedakan dari yang penggunaan secara tidak langsung bahwa tanaman sama dengan tumbuhan. Pada keaslianya, hampir semua tanaman adalah tumbuhan, akan tetapi ke dalam pengertian tanaman dapat mencakup pula beberapa fungi (jamur pangan, seperti jamur kancing dan jamur merang) dan alga yang sengaja dibudidayakan untuk dimanfaatkan nilai ekonominya. Tanaman sengaja ditanam, sedangkan tumbuhan adalah sesuatu yang dapat muncul atau tumbuh dari permukaan bumi. Tumbuhan yang "tidak dipanen" masih disebut tanaman jika diperuntukkan sebagai estetika dalam pertamanan dan arsitektur lanskap, misal tanaman bunga. Tanaman pertanian utama yang dibudidayakan di seluruh dunia yaitu padi, gandum, jagung, beras, kentang, tebu, kedelai, dan sebagainya \cite{fao2019maize}.

\subsection{Produksi}
Produksi atau memproduksi adalah menambah kegunaan (nilai guna) suatu barang. Fungsi produksi adalah hubungan teknis yang antara faktor produksi (input) dan hasil produksi (output). Hubungan teknis yang dimaksud adalah bahwa produksi hanya bisa dilakukan dengan menggunakan faktor produksi yang dimaksud. Bila faktor produksi tidak ada, maka tidak ada juga produksi \cite{aldillah2015proyeksi}.
\subsection{Padi}
Tanaman padi adalah salah satu tanaman budidaya terpenting dalam kehidupan manusia. Padi menghasilkan beras yang merupakan makanan pokok bangsa kita, sehingga tanaman tersebut menjadi salah satu bidang pertanian yang digalakkan dan hampir di seluruh wilayah Indonesia. Kegiatan mencocok tanam tanaman padi menjadi salah satu pencaharian sebagian warga tersebut sehingga tingkat keberhasilan jumlah padi yang dipanen pun menjadi sangat penting karena mereka menggantungkan hidupnya dari seberapa besar padi yang dapat dipanen \cite{rosadi2014sistem}. 
\subsection{Data Mining}
Data mining adalah sebuah metode yang memanfaatkan beberapa teknik statistik, kecerdasan buatan, matematika, serta machine learning untuk merubah sebuah penjelasan yang berguna dan pengetahuan yang terkait dari berbagai basis data yang besar. Istilah untuk data mining memiliki dasar sebagai disiplin ilmu yang tujuan utamanya adalah untuk menemukan, menggali, atau menambang banyak pandangan dari data atau informasi yang kita miliki. Data mining, sering juga disebut sebagai \textit{Knowledge Discovery in Database} (KDD). KDD adalah kegiatan yang mencakup pengumpulan, pemakaian data, historis untuk menemukan keteraturan, pola atau hubungan dalam data set berukuran besar \cite{ridwan2013penerapan}.

\subsection{PHP}
PHP (atau resminya PHP: HyperText Preprosessor) adalah skrip yang bersifat server-side yang ditambahkan ke dalam bahasa  HTML. PHP adalah singkatan dari Personal Home Page Tools. Skrip-skrip inilah yang akan membuat sebuah aplikasi yang dapat dikoneksikan ke dalam HTML sehingga suatu halaman web tidak lagi bersifat kaku, namun menjadi bersifat dinamis. Sifat server-side berarti pengerjaan skrip dilakukan di server, baru kemudian hasilnya dikirim ke browser \cite{prasetyo2013101}.

\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Metode Penelitian}
\subsubsection{Regresi Linear}
Analisis regresi adalah teknik statistik untuk pemodelan dan investigasi hubungan dua atau lebih variabel \cite{putri2017analisa}. Dalam analisis regresi terdapat satu atau lebih variabel independen / prediktor yang biasa diwakili oleh variabel x dan satu variabel respon yang biasa diwakili oleh y. Jika jumlah variabel independen hanya satu, maka sering disebut dengan regresi linear sederhana. Sedangkan jika ada lebih dari satu variabel independen maka dikenal dengan regresi linear berganda (multiple regresi linear)\cite{putri2017analisa}. Sedangkan penelitian lain, Analisis regresi linier adalah salah satu metode statistik yang paling umum digunakan untuk memodelkan data penopang. Dalam pemodelan regresi ada dua macam variabel, variabel dependen (variabel yang dipengaruhi atau nilai tergantung pada variabel lain) dan variabel independen (variabel yang diduga mempengaruhi variabel dependen). Beberapa ketentuan variabel dependen dalam analisis regresi hanya dapat satu variabel dan skala data adalah interval / rasio sehingga data hanya bisa berupa data numerik \cite{permai2018linear}. \subsection{Regresi Linear Sederhana}
Regresi linear sederhana menjelaskan mengenai hubungan antara dua variabel yang dapat dinyatakan dalam suatu garis regresi. Serta dalam untuk menganalisis rata-rata respons dari variabel y yang berubah sehubungan depan variabel x. Adapun variabel x sebagai variabel \textit{predictor} untuk memprediksi dari variabel y \cite{kurniawan2016analisis}. Langkah-langkah regresi linear terdiri dari mengidentifikasi variabel, membuat tabel, menghitung koefisien a dan b, melakukan peralaman, dan menghitung hasil MSE. 
Adapun model dari regresi sederhana sebagai berikut \cite{permatasari2015pemodelan}:
\begin{equation}
    Y = a +bX
\end{equation}
Y = nilai konstanta a + nilai konstanta b * (periode selanjutnya)
\begin{equation}
    MSE = \frac{\sum_{i=1}^{n} (Xt - Ft)^{2}}{n} 
\end{equation}
MSE = (hasil perhitungan - hasil peramalan)2 / jumlah periode

\subsection{\textit{Exponential Smoothing}}
Metode \textit{exponential smoothing} merupakan suatu metode dari \textit{Double Exponential Smoothing} (DES) yang dikembangkan oleh Brown untuk mengatasi perbedaan yang muncul antara data sebenarnya dan nilai prediksi apabila ada tren pada gambarnya. Landasan pengetahuan dari \textit{Exponential Smoothing} dari Brown adalah sejalan dengan \textit{Linier Moving Average}, karena pada dasarnya nilai keduanya SES dan DES ketinggalan dari data yang sebenarnya  terdapat unsur tren, perbedaan antara nilai SES dan DES ditambahkan kepada nilai smoothing dan disesuaikan untuk tren \cite{gustriansyah2017analisis}.
Persamaan yang digunakan pada metode ini adalah:
\begin{equation}
    S_{t}^{'} = aX_t + (1-a) S_{t-1}^{"} 
\end{equation}
S't = (nilai koefisien) * periode-ke + (1 - nilai koefisien) * nilai \textit{exponential} sebelumnya
ftm = (nilai koefisien a + nilai koefisien b)

\begin{equation}
    e_t = X_t - F_t 
\end{equation}
et = (nilai data sebenarnya - nilai tren peramalan)

\begin{equation}
    MSE (Mean Square Error) = \sum_{i=1}^{n} \frac{e_t}{n}
\end{equation}


MSE = (nilai koefisien a / nilai koefisien b) / jumlah periode data
\newline
Keterangan:
\newline
S't = nilai smoothing tunggal
\newline
S"t = nilai smoothing ganda
\newline
at, bt = konstanta smoothing
\newline
Ft+m = hasil peramalan untuk ke-m periode kedepan yang akan diramalkan
\newline
et = kesalahan pada periode ke-t


\subsection{Studi Kepustakaan}
    Pengumpulan data dapat dilakukan dengan cara mempelajari referensi-referensi maupun teori yang berkaitan dengan produksi padi yang sudah pernah dibuat oleh peneliti-peneliti sebelumnya.
\subsection{Metode Pengumpulan Data}
\subsubsection{Data}
Data adalah bahan mentah bagi informasi, dirumuskan sebagai kelompok-kelompok, tidak acak menunujukan jumlah-jumlah, hal-hal dan sebagainya \cite{hutahaean2015konsep}.Terdapat beberapa metode pengumpulan data yaitu \cite{emberson2014effect}:
\begin{description}
\item [a.] Melalui pengamatan sendiri secara langsung
    \item [b.]Melalui wawancara
    \item [c.]Melalui perkiraan korespodensi
    \item [d.]Melalui daftar pertanyaan
\end{description}
\subsubsection{Jenis Data}
Jenis data yang digunakan dalam penelitian ini yaitu data kuantitatif, yaitu data yang dikumpulkan berupa data kuantitatif atau jenis data berupa angka-angka pasti yang dapat diolah dengan menggunakan teknik statistik \cite{yusuf2016metode}.
\subsubsection{Sumber Data}
Data yang digunakan dalam penelitian ini adalah data primer dan data sekunder. Data Primer adalah data yang diperoleh dari oberservasi. Sedangkan, data sekunder adalah data yang diperoleh dari bahan-bahan yang tersedia di buku-buku dan sumber lain yang berkaitan dengan penelitian.
\subsubsection{Metode Pengolahan Data}
Data yang telah ditentukan dianalisis dengan menggunakan metode regresi linier dan \textit{exponential smoothing}.
\subsubsection{Membuat Kesimpulan}
Membuat kesimpulan dari 2 metode yang digunakan.
\section{Studi Pustaka}
Perbandingan penelitian terdahulu:
\begin{enumerate}
    \item Judul penelitian "Peramalan Jumlah Produksi Beras pada Tahun 2020 di Sumatera Utara Berdasarkan Data Tahun 2007-2016 dengan Menggunakan Metode Pemulusan \cite{balin2018peramalan}. Balin, Arhinza Febby. Permasalahan yang dalam penelitian ini bagaimana memprediksi jumlah produksi beras dengan metode pemulusan. Hasil dari penelitian ini adalah peramalan dalam jumlah produksi beras untuk beberapa tahun kedepan. Perbedaan dengan penelitian ini adalah penelitian ini memfokuskan pada produksi padi untuk beberapa tahun kedepan.
    \item Judul penelitian "Peramalan Stok Barang untuk Membantu Pengambilan Keputusan Pembelian Barang Pada Toko Bangunan XYZ dengan Metode Arima". Octavia, Tanti. Permasalahan dalam penelitian ini bagaimana meramal stok barang dengan metode arima menggunakan VB.NET. Hasil dari penelitian ini adalah merancang sebuah aplikasi peramalan stok barang menggunakan VB.NET \cite{octavia2015peramalan}. Perbedaan dengan penelitian ini adalah penelitian ini menggunakan bahasa pemrograman PHP.
    \item Judul penelitian "Rancang Bangun Aplikasi Peramalan Penjualan Dengan Metode Exponential Smoothing Berbasis Android" \cite{kholifah2018rancang}. Kholifah, Mardwi Siti. Permasalahan dalam penelitian ini bagaimana membuat aplikasi peramalan berbasis android. Hasil dari penelitian ini adalah aplikasi peramalan penjualan berbasis android. Perbedaan dengan penelitian ini adalah penelitian ini berbasis web.
    \item Judul penelitian "Aplikasi Peramalan Penjualan Motor Dengan Metode Least Least Square Berbasis Android". Rosikin, Ach Chairul. Permasalahan dalam penelitian ini bagaimana membuat aplikasi peramalan menggunakan database sqlite. Hasil penelitian ini adalah pemodelan aplikasi peramalan penjualan motor menggunakan basis data sqlite \cite{rosikin2015aplikasi}. Perbedaan dengan penelitian ini adalah menggunakan basisdata MySQL.
    \item Judul penelitian "PERANCANGAN APLIKASI FORECASTING PENJUALAN PRODUK SNACK OPAK DENGAN MENGGUNAKAN METODE LEAST SQUARE"\cite{ningrum2016perancangan}. Ningrum, Rahma Farah. Permasalahan dalam penelitian ini bagaimana merancang aplikasi peramalan dengan metode \textit{least square}. Hasil dari penelitian ini adalah Perancangan aplikasi peramalan menggunakan metode \textit{least square}. Perbedaan dengan penelitian ini adalah menggunakan metode Regresi Linear dan \textit{Exponential Smoothing}. 
    
\end{enumerate}

 